Ordonnance touchans le chastellet de Paris factes par la court
de Parlement l'an mil CCCC. vint cinq
Henry par la grace de Dieu, roy de France et d'Angleterre. A tous ceulx qui ces
presentes lettres verront salut. Comme par nostre commandement et par vertu de certain
noz autres lettres octroyees a la requeste et instance de nostre procureur, desquelles
la teneur s'ensuit. Henry par la grace de Dieu roy de France et d'Angleterre
a noz amez et feaulx conseillers les gens tenans nostre present parlement et qui tendront
ceulx a venir, salut et dilection. Comme la cure de la majesté royal a nous commise
nous exite et contraingne a ce que les seignouries, esquelles Dieu octroyant
nous presidons justice ait cours, pour laquelle il est necessité que bonne
police soit contenue et administree pour toutes discordes de chassier, et que a chascun
soit baillé son droit ou autrement legierement elle dechiet et demeure en miserable
ruyne, et il soit ainsi que entre les cours a nous subgettes en nostre dit royaume
de France la court de nostre chastellet de Paris soit une des plus notables, en
laquelle a moult grant affluance de causes, et empeschement de prisonniers
pour expedition et delivrance, desquelles choses sont, plusieurs officiers, soubz
et avec nostre prevost de Paris, comme lieuxtenans, greffiers, geolliers, clerc de geole, comissaires
et notaires, et en oultre grant multitude d'advocas, procureurs et gens des pratiques
et combien que toutes lesdictes personnes y soient et doivent estre pour l'expedition
et avancement du bien de justice dessus dicte. Neantmoins, nous avons entendu que
plusieurs exactions tromperies et mengeries, y sont commises et perpetrees en
grant lezion et retardement dudit bien de justice, dommaige et desertion de noz
bons et loyaulx subgiez, qui y ont recours pour la poursuite de leurs drois, dont
grandes plaintes sont souvent venues et viennent de jour en jour, et s’en
pourroient ensuir, tres grans et irreparables inconveniens, se par nous n'y
estoit pourveu de bon et convenable remede, pour ce est il que nous et que
dit est consideré et attendans que vous estes les juges souverains de toutes
les autres cours et jurisdictions de nostredit royaume de France par quoy devez
avoir principal soingt et cure, afin que soit bien pourveu au fait de la dicte
justice, vous mandons commandons et expressement enjoingnons que le
plus diligement que faire pourrez, vous vous informez entierement de l’estat
de ladicte court de chastellet, desdis abuz, exactions, tromperies et mangeries
et generalment de toutes autres choses que vous aviserez, qui seront à refformer
pour ledit bien de justice. Et ce fait sur tout pourveez et ordonnez tant par voye
de reformation comme autrement, que ledit bien de justice y soit bien et deuement
administré, aussi bien au petit comme au grant, aux moindres frais que
faire se pourra, toutes cautelles, abuz subterfuges et voyes obliques
dechassees, en punnissant ceulx qu’il appartendra, ainsi que verrez à faire
par raison, car ainsi nous plaist il et voulons estre fait. Donné à Paris


le Ve. jour d'aoust l'an de grace mil CCCC. XXIIII., et de nostre regne le second. Ainsi
signé par le roy a la relation du conseil tenu par l'ordonnance de monseigneur le
regent le royaume de France duc de Bedford, gente. Noz amez et feaulx
conseillers les chancelliers, presidens, de nostredit parlement, et autres gens
de nostre grant conseil, et d'icellui nostre parlement, pour remedier ausdiz abuz
et inconveniens et pour relever nostre peuple de vexations et exactions
indeues, et autrement faire et proceder selon la teneur de nosdictes lettres, se
feussent assemblez en la chambre de nostredit parlement a Paris et eussent sur ce
vaque par plusieurs journees, et se feussent informez sur ce que dit est, et
du contenu en nosdictes lettres. Savoir faisons que nous eue consideration
aux choses dessus dictes, desirans de tout nostre cuer y mettre bonnes provisions
et convenables remedes pour faire cesser lesdiz abuz et inconveniens par
l'advis et deliberation de noz dessusdis conseillers, avons ordonné et ordonnons
en la maniere qui s'ensuit.
Le prevost
Premierement, nous avons ordonné et ordonnons que le prevost ou garde
de la prevosté de Paris sera desoremais tenu en tout temps de venir et
estre oudit chastellet, pour y besongnier et entendre au fait de son office
a sept heures au matin
Item ledit prevost et les autres officiers, et praticiens dudit chastellet seront
tenus de aler et estre oudit chastellet, pour excercer le fait de leurs offices
ordinairement tous les jours que noz conseillers de parlement feront en ycellui
parlement, exceptez les jours et festes de saint Denis, sainte Katherine
Saint Nicolas en yver, saint Germain l'Auxerrois, et les vacations d'aoust
et de vendenges.
Item avons enjoint et enjoingnons audit prevost qu'il visete, ou face
viseter par son lieutenant chascun jour les tableaux des registres des emprisonnez
le jour precedent, et que chascun lundi ledit prevost ou son lieutenant visete
les prisonniers dudit chastellet pour veoir leur estat ou les face venir devant


lui sur les carteaulx, pour savoir s'aucuns griefz ou oppressions leur
ont esté fectes par les geolliers ou autres
Item que ledit prevost, ou sondit lieutenant face tenir les prisons nettes
Item et defendons a ycellui prevost que desormais il ne exige directement
ou indirectement des sergens ou autres officiers dudit chastellet, chappons
or argent ou autre chose à cause de leurs institutions
Item que doresenavant il ne prengne ou applique a son prouffit les
ceintures, joyaulx, habis, vestemens, ou autres paremens defenduz
aux filletes et femmes amoureuses ou dissolues.
Item enjoingnons audit prevost sur peine de privation de son office
qu'il pourvoye a l'office de clerc criminel, de bonne personne ydoine et
souffisant, afin que par le fait dudit clerc aucunes faultes ou inconveniens
n'aviengnent, car s'il avenoit ledit prevost sera tenuz d'en respondre
Item ordonnons que ledit prevost, son lieutenant et les auditeurs dudit
chastellet ne pourront faire aucuns renvoys de causes par devant
autres justiciers, ne faire reditions de prisonniers ne tauxer salaires
ou despens sur nous, sans appeller nostre procureur, et voulons que les
tauxations qui seront faictes sur nous soient signees par cellui ou ceulx
qui les feront et par le clerc.
S'ensuivent les ordonnances
des auditeurs


Auditeurs. Auditers.
Item, nous avons ordonné et ordonnons que les auditeurs de nostre chastellet
de Paris ne congnoistront d’aucune cause qui monte oultre vint livres parisis
ne de cause d'eritaige, et ne pourront donner aucun decret ne commission signer
fors es causes et jusques a la somme tant seulement dont la congnoissance leur
est baillee
Item que doresenavant lesdis auditeurs de nostre chastellet seront mis et instituez
de par nous par bonne election ou deliberation et auront pour gaiges chascun
LX. livres parisis et avec ce paront nos conseillers oudit chastellet et auront et prendront
chascun la pension acoustumee et ne seront advocas, procureurs, pensionnaires
et conseillers d'autres que de nous
Item nous defendons ausdis auditeurs qu'ilz ne appointent en escriptures
Item avons ordonné et ordonnons que quant aucune partie demandera
l'amendement du prevost du jugemeur d'iceulx auditeurs, elle sera tenue
de relever dedens quinze jours, sur peine de XX. sols parisis d'amende et de perte
de cause, se elle ne renonce dedens huit jours, ouquel cas elle paiera V. sols
seulement, et sera tenue de signifier la renonciation a sa partie ou a son
procureur dedens trois jours après ce que elle l'aura faicte.
Item se cellui qui aura demandé l'amendement en dechiet nous voulons
qu'il paie XL. sols parisis d'amende, ou plus a la taxation de nostredit prevost
selon la qualité de la cause et la condition de la personne, lequel prevost
congnoistra sommierement et de plain de la cause de tel amendement demande, et
lui enjoingnons que ainsi le face.


Le procureur du roy en court d'eglise
Item et afin que les officiers de la court ecclesiastique n'entreprengnent sur
la juridiction temporele, nous enjoingnons a nostre procureur en court d'eglise
qu'il aille par chascune sepmaine, es jours de mercredi et samedi, et autres
plaidoiables, es auditoires des evesques, archediacre et chapitre de Paris
et face diligence dont durans les plaidoiries, les matieres, dont l'en y traitera
Les conseillers du roy
Item nous avons ordonné et ordonnons que les proces de nostre chastellet, soient
si secretement baillez de par nostre prevost a viseter aux conseilliers d'ilec, que
les parties ne puissent savoir a qui leur procès sera baillé a viseter, et le
conseiller ou conseillers, a qui le procès sera baillé a viseter y tiennent aucun default, ilz
le raporteront secretement audit prevost, ou au clerc de la prevosté, et non
point a la partie, et ne recevront lesdits conseillers, actes lettres, ne autre chose
de la partie pour joindre au proces, mais seulement sera joing au proces ce
qui y fauldra par la main dudit prevost ou de ses clers de prevosté
Item et avons ordonné que yceulx conseillers seront tenuz deulx assembler avec
ledit prevost ou son lieutenant par chascune sepmaine le jour du vendredi
pour entendre a l'expedition desdis proces et au fait de l'excercice de leurs
offices
Item et leur defendons que desormais ilz ne jugent aucun proces au rapport
de l’un de nosdis conseillers, mais soient yceulx proces, veuz et visetez,
Au moins par deux ou trois d'iceulx conseilliers, lesquelz soient concors en leurs
opinons, et ou cas qu’ilz ne seront concors le dit proces sera rapporté par
l'un desdis conseillers en la presence des autres qui l'auront veu et viseté, et aussi
des autres se mestiers est
Les examinateurs
Premierement nous avons ordonné et ordonnons que doresenavant aucun examinateur
ne se serra ou rent du siege de nostredit prevost, et ne sera advocat
notaire pensionnaire ne procureur, et ne tenrra autre office fors
l'office d'examination
Item que les fais et articles des parties seront baillez a nosdiz examinateurs
de par nostredit prevost, et ne sera aucun examinateur octroyé a partie qui le


requiere, et sitost que les articles seront baillez a l'examinateur, et que les parties
auront leurs tesmoings prestz, l'examinateur examinera yceulx tesmoings
continuelement, et s'il avient que les tesmoings s'ajournent a Paris ou ailleurs
par la faulte et coulpe des examinateurs, ce sera aux propres cousts et despens
d'iceulx examinateurs.
Item s'aucun default est trouvé en leur examination ou proces, si que ycellui
proces ne se puisse jugier, ilz examineront de rechief les tesmoings et
repareront leurs faultes a leurs propres coustz et despens, et ceulx qui
seront trouvez coustumiers de faire telles faultes seront ostez de leurs offices
Item que toutes les examinations qui se feront par escript, et sur articles seront
faictes par lesdis examinateurs, et tout ce qui chiet en leurs offices, et non
par autres. Et seront nommez et donnez par le juge et non pas esseuz des
parties, ou de leurs procureurs. Et seront les coppies des articles, et autres
escriptures faictes et signees par la main de la court, autrement rien n'en
sera tauxé, et ne mettront lesdiz examinateurs aucunes responses en
copies de articles s'ilz ne voient que ycelles copies soient yssues, et
baillees de la court
Item, nous avons ordonné et ordonnons que nostredit prevost ou son lieutenant
pour la povreté des parties, ou autre juste cause, et non autrement, pourra
donner commissaires au pais, aux parties se elles le requierent.
Item avons ordonné et ordonnons que doresenavant les parties ou
leurs procureurs seront tenuz d'affermer en leurs personnes leurs articles
et de respondre a ceulx de leur partie adverse pardevant lesdis commissaires
lesquelz ne recevront aucunes responces impertinens ne par escript.
Item nous avons enjoint et enjoingnons ausdis commissaires que desormais
ilz facent le rapport des arrestz des biens par eulx scellez, et des sergens
mis en garnison es hostelz des malfaiteurs ou crimineulx et d'autres trespassez
sans hoirs lendemain apres ce qu’ilz les auront fais, et qu’ilz les facent
enregistrer oudit chastellet en leur presence ainsi qu'il appartient, sur peine
de dix livres d'amende, et de rendre, dommaiges et interestz aux parties
Item ordonnons que desormais les examinateurs qui auront amené ne fait
amener aucuns prisonniers oudit chastellet, seront tenuz de faire leur


registre oudit chastellet le jour de l’emprisonnement sur peine de dix
livres d’amende et de restituer l’interest a partie, se ce n’estoit pour aucun
cas qu'il convenist tenir secret pour le bien de justice, et sur la
peine dessus dicte seront tenuz de rapporter lendemain l'information qu'ilz
auront faicte sur ce, et avec ce seront tenuz de declairer ou registre
desdis emprisonnemens, a la requeste ou complainte de quelz gens, ils
ont ou auront amené lesdiz prisonniers
Item et ordonnons que quant lesdis commissaires auront fait adjourner
aucunes personnes a trois briefz jours au greffe criminel dudit
chastellet, ilz seront tenuz sur peine de dix livres parisis d'amende
de rapporter audit greffe leurs exploix le jour qu’ilz seront fais ou
lendemain tellement que au jour des adjournemens nostre procureur
puist prendre et requerir le prouffit desdis exploix tel que de raison
Item avons enjoint et enjoingnons ausdis commissaires que tantost
aprez l'an du trespas des testateurs, ilz contraingnent les executeurs
d'iceulx testateurs a rendre leur compte desdictes executions, s’il n’y a empeschement
ou cause raisonnable, pour quoy faire ne le puissent ; et en oultre
s'ilz y apperçoivent aucun droit pour nous qu’ilz le denoncent a nostredit
procureur sur peine de le recouvrer sur eulx et d'en estre punis
Item nous avons defendu et defendons ausdis commissaires sur les
peines dessus dictes, qu’ilz ne transportent aucuns biens hors des hostelz
ou ilz les auront arrestez jusques a ce que inventaire en soit fait
Item avons defendu et defendons ausdis commissaires qu’ilz ne coppient
doresenavant avant aucunes actes ou appointemens, ou autres lettres produites
pour mettre ycelles coppies en forme de preuve, se ce n'est que la
partie produisant le requiere, et que la partie adverse soit presente ou
appellee a collationer ycelles coppies aux originaulx
Item et ne prendront lesdiz examinateurs aucunes taxations de despens
a faire, se ce n'est par les clers ou clerc de l'auditoire, et que
premierement ilz aient leur commission toute signee et leur taxation
faicte bailleront a la court, et non point aux parties ou a leurs procureurs


Item lesdiz examinateurs metront es dictes taxations a chascun article ce que taxé auront du
contenu en ycellui, et sera ce mis en la marge d'icelles taxations en droit ou en la fin
d'un chascun article
Item ordonnons que les declarations de despens soient faictes le plus justement que l’en pourra
et affermees par serment et aussi les diminutions en deschargant la court le mieulx
et le plus que faire se pourra, et que s'aucun sallaire est demandé par advocas
ou procureurs riens n'en soit tauxé jusques a ce que le commissaire aura parlé à l’avocat
ou procureur, ou qu'il lui apparra deuement de ce que il en aura receu
Item avons enjoint ausdis commissaires que desormais ilz tauxent escriptures a compter
XXX. lingnes pour chascune feulle, et LXX. lettres pour ligne, excepté que pour chascune
espace d'entre deux articles sera descompté une ligne et non mie selon le nombre de
fueilles
Item et quant au salaire desdis examinateurs nous avons ordonné et ordonnons
que pour oir les responses des causes communes, et les metre en escript ou proces
principal, et es copies de partie adverse, les examinateurs aura VIII. sols parisis, de
chascune partie et s'ilz sont deux examinateurs ensemble ilz auront chascun VIII. sols
et se la cause estoit si grosse et pesant, que en ung jour les examinateurs ne
puissent oir les responses, et y convenist vaquier par plusieurs jours les examinateurs
auront plus grant salaire, c'est a savoir seize solz pour chascun d’eulx pour toute
la cause et en petites causes cent d'en hault comme d'em bas auront IIII. sols parisis, pour
lesdictes responses, et au dessoubz selon la povreté des parties, et seront tenus lesdiz
examinateurs d'oir les responses en personne, et les escripre ou faire escripre,
en leur presence et des parties.
Item pour examiner tesmoings et entendre diligemment un jour entier, sans
ailleurs besongnier a l'examen des tesmoings, chascun desdiz examinateurs aura
a Paris XVI. solz par jour, et silz vont hors Paris en commission ilz auront chascun XXXII. sols parisis
pour chascun jour, qu'ilz vaqueront diligement a examiner tesmoings comme dit
est, et pour chascun des jours d'aler, et de retourner de ladicte commission autant
mais ilz ne compteront riens de minutes de leurs examens ne pour leurs clers
Item pour metre les depositions des tesmoings en parchemin ilz feront rooles d'un
pié de lé, et de deux piez de long a tout le moins, et en auront IIII. sols parisis, pour chascun
roole, et y metront tant de lettre qu'ilz pourront bonnement sans fraude ; Et quant
aux copies qu'ilz feront, les rooles de copie seront d’un espan de lé, et de tel long


qu'ilz contiengnent LX. lignes a compter l'espace d’entre deux articles ou
tesmoings, s'aucunes en y a pour une ligne et en auront deux solz, et aura
deux doyes de marge en l'original sur le moins, et ung doit es copies
Item se ung ou deux examinateurs ne vaquent journee entiere pour
besongnier ilz seront paiez de ce qu'ilz feront pour portion de temps qu'ilz
besongneront et n’auront pas si grant salaire comme dessus est dit, et seront
tenuz d'entrer en besongne au jour qui seront ajournee a telle heure que
l’en a acoustumé d’entrer en siege et y besongnier continuelement tout le jour
jusques a tant qu’il soit temps de laissier euvre a heure de soleil couchant
ou un pou après
Item et pareillement a faire informations oir comptes, et faire autres besongnes appartenans
a leurs offices, et qui leur seront commises ilz seront payez de leurs journees
sur les parties qui les metront en besongne, mais s’ilz font informations, pour nous
et d'office sans requeste de partie, ilz ne pourront prendre ne demander
salaire a cellui contre qui ilz feront l'information.
Item quant aux taxations de despens dommages et interestz ilz ne prendront
que VIII. deniers pour l'une, mais moins en pouront et devront prendre en
menues choses et de povres gens et de petites causes, selon ce que le cas y
escharra, et s’il convient faire information sur les dommaiges et interestz ou sur
autres choses ou il eschie information a faire ilz en seront paiez, selon les journees
qu'ilz y vaqueront eu regart au pris cy dessus declairez
Item yceulx examinateurs metront en escript les deniers qu'ilz recevront
a cause des choses dessus dictes, et en bailleront lettres soubz leurs seaulx
ou saings manuelz aux parties ou a leurs procureurs
Advocas
Premierement nous ordonnons que aucun ne pourra patrociner ne pratiquer
ou fait d'avocacerie ou chastellet de Paris, se il n’est a ce receu par le prevost
ou son lieutenant, et par le conseil d’aucun assistent de la court dudit chastellet
et s’il n’a fait le serment de loyalment patrociner et pratiquer


Item que doresenavant vendront et seront tenuz de venir a ladicte court lesdiz
advocas a heure de sept heures a matin en tout temps soit d'iver ou d'esté, pour
delivrer leurs causes
Item que lesdis advocas ne partiront dudit chastellet, depuis que ilz seront
entrez en jugement sans licence dudit prevost ou de son lieutenant ou sans
neccessité ou cause raisonnable sur peine d'amende arbitraire
Item que les advocas feront delivrer a leur povoir par les procureurs les
causes la ou il ne charra plaidoirie et monstrer les exploix, qui a monstrer
seront en deschargant le juge et procedans a l'expedition des causes
Item que lesdis advocas ne plaideront causes, s'ilz n'en ont fait par avant
collation, et n'en feront pas collation en jugement, mais s'ilz la veulent faire
ilz yssiront hors de l'auditoire et la feront a part.
Item que chascun advocat aura ou pourra avoir par jour quatre causes a son
audience, et non plus, se le prevost ou son lientenant en la fin de son audience ne
lui en veult aucunes donner oultre le nombre desdites quatre causes selon ce
qu'il verra a sa discretion et ordonnance
Item que quant un advocat aura son audience, tous les autres advocas se ferront pour
escouter les plaidoiries, et aidiez a conseillier et aviser la court, excepté
toutefoies ceulx qui serons du conseil de la cause que l'advocat qui aura
audience vouldra plaidier, et ceulx qui vouldront desendre a ladicte cause
Item sur le salaire des advocas, ordonnons que lesdiz advocas pourront
demander de salaire pour plaidier causes communes, et deviser toutes les escriptures
qu'il fauldra faire en une cause jusques en diffinitive, jusques a dix
livres parisis et non plus, et de grosses causes et subtilles jusques a XVI. livres parisis
supposé qu'ilz soient deux advocas en la cause, et se les parties en veulent
avoir plus de deux faire le pourront a leurs despens, mais il ne sera point
tauxé plus grant salaire que dessus est dit, et s'il y a petites causes et de
povres gens ilz s'en paieront moderement et courtoisement sans en
prendre ne demander si grans salaires comme dit est ; Et s'il convient faire
aucunes escriptures sur accessoires qui ne soient de l'essence du principal
les advocas en seront paiez oultre les taux dessus diz, et leur en sera
tauxé salaire convenable, eu regart aux escriptures qui seront sur l'accessoire


Item les advocas qui sont pensionnaires d'aucunes gens plaideront et conseilleront les
causes de leurs pensionnaires et les meneront jusques en diffinitive sans
demander ne avoir pour ces causes autres salaires que leurs pensions
seulement, se ce n'est pour le sallaire des escriptures qu'il convendra faire
Item s'il avient que aucune cause prengne fin avant que elle soit en diffinitive
par accort des parties ou autrement, les advocas ne pourront demander
pour ce, tout leur sallaire tel que dessus est dit, mais seront paiez pour
portion, de tant qu’ilz auront eu de peine de ce qu'ilz auront fait, eu regart
au pris dessus dit, se et n'est qu’ilz eussent esté paiez en tout ou en partye
de leur salaire avant que la cause ait prins fin, ouquel cas ilz ne
seront tenuz de riens rendre ne restituer, s'il ne leur plaist.
Item nous defendons que aucun advocat ne signe escriptures s'il n'a plaidoié
la cause ou esté du conseil d'icelle, et voulons que l'advocat qui signera
escriptures les visete tout au long avant qu'il les signe sur peine d'un
marc d'argent, et d'autre amende a la voulanté du juge
Item que lesdiz advocas ne plaideront aucuns fais que ceulx qui leur seront
baillez par memoire especialment en grosses et subtilles causes
Item que puisque ung advocat aura commencié son audience aucun ne lui
baille cedule ne il n'en recoive aucune mais lui soient baillees ses cedules avant
son audience encomencée
Item et que en une cedule l'en ne metra que une cause seulement sur peine de
l'amende
Item avons ordonné et ordonnons que desormais aucun advocat ne face appeller a
son audience aucunes personnes, s'il n'est du conseil de la cause, et chargié d'icelle
plaidier, et neantmoins sera tenu et gardé l'ordre, et tour acoustumé des audiences
dudit chastellet, sans toutefuoies demander ou avoir aucun prouffit a cause
d'icelles audiences, soit par l'advocat ou par le procureur
Item nous defondons ausdis advocas et autres, que le juge seant ilz ne parlent ou
noisent tellement qu'il en soit empeschié, sur peine d'amende arbitraire


Item defendons que aucun advocat ne se mete en interlocutoire, s'il ne scet certainement
ou croit en sa conscience que elle y eschee, et voulons que, s'il apperé au juge
que calumpnieusement l'avocat se acoustumast a ce faire ledit juge l’en pugnisse
comme au cas appartendra
Item nous avons ordonné et ordonnons que les advocas dudit chastellet seront
tenuz d'escripre ou faire escripre, en chascune fueille de papier de leurs
escriptures trente lignes et LXX. lettres en chascune ligne, excepté que pour chascune
espassé d'entre deux articles sera descontee une ligne, et ne pourront demander
ne prendre oultre II. sols VIII. deniers parisis pour chascune fueille, et leur clerc pour la minute
VIII. deniers parisis et pour la grosse autres VIII. deniers parisis.
Item nous defendons que aucunes escriptures ne soient receues par la court dudit
chastellet, se elles ne sont signees du saing manuel de l’advocat qui aura
plaidé la cause, se toutefuoies il n'avoit espoine telle qu'il ne les eust peu
signer dedens le jour de les baillier, ouquel cas elles soient receues, pourveu
que le procureur demourroit chargié de les faire signer, cessee l'espoine dudit
advocat
Item ordonnons que les advocas bailleront lettres de quittance de leurs salaires
et pensions qu'ilz auront receuz s'ilz en sont requis, et aussi feront leurs
clers au regart des escriptures qu’ilz aurons faictes
Item et aussi avons ordonné et ordonnons que se par appointement de juge ou
de commissaire, aucuns articles, croisiez ou debatuz par partie adverse demeurans
es escriptures ausquelz partie adverse n'ait pas souffisamment respondu par
les siennes. Icelle partie y pourra respondre par deux ou trois articles ou plus
selon l'exigence du cas, lesquelz seront joings et consuz avec les escriptures
principaulx, ainsi que l'en a acoustumé de faire es cours de parlement, et des
requestes de nostre palais, sans ce que l'en puist faire a cause de ce nouvelles
escriptures
Item ordonnons que de cy en avant aucuns des advocas dudit chastellet ne
seront continuelz en l'auditoire hault dudit chastellet sinon par le congié
licence et auctorité du prevost ou du lieutenant soit a jour ordinaire ou extraordinaire
et qu'il y ait cause raisonnable du faire, et s'il advient que aucun advocat
soit continué a jour ordinaire sa continuation sera publiee par le clerc de la
court en criant l'audience ou rabas des deffaillans, afin que aucun ne le


puist ignorer, et s'aucune continuation est par ledit prévost ou lieutenant aux heures
de matin ou d’aprez desuez desdis jours plaidouaries ou autres jours
extraordinaires, ausquelz jours on ne cent point d'audience ou de rabas
ycelle continuation sera publiee par l'audiencier de l'auditoire hault et
ordinaire dudit chastellet, ou par le sergent qui gardera le guichet dudit
auditoire le juge seant, et en la presence de ceulx qui ilec assisteront, a ce que
aucun, ne le puisse ignorer, et se autrement est fait la continuation sera de nulle
valeur
Item nous deffendons ausdis advocas que des causes commancees ou introduites
par devant l'un des auditeurs ilz ne requierent ou demandent estre fait aucun
renvoy devant autre auditeur
Item ordonnons que de cy en avant lesdiz advocas ou leurs heritiers ne
pourront faire demande ou poursuite de leurs salaires aprez un an d'iceulx
salaires dessernes et si ne pourront les vivans demander arrerages de
leurs pensions plus que de tous ans passez, eu regart au temps de
leur demande, et au regart des heritiers des trespassez ilz seront tenuz
de faire poursuite desdis arrerages dedens l'an du trespassement, et s'ils
attendent plus d’un an ilz n'en pourront faire poursuite que de deux ans
et s'ilz attendent deux ans ilz ne pouront faire poursuite que d'un an
et s'ilz attendent oultre tros ans ilz n'en pouront jamais faire aucune
demande
Procureurs
Premierement nous ordonnons que aucun ne pourra pratiquier en fait
de procuration ou chastellet de Paris, s'il n'est receu a ce par le prevost ou
son lieutenant, et par le conseil d'aucun assistant de la court dudit chastellet
et s'il ne fait le serment de loyalment pratiquier
Item que doresenavant vendront et seront tenuz de venir a ladicte court les
procureurs a heure de sept heures au matin en tout temps soit yver ou esté
pour delivrez les causes, dont ilz sont, et seront chargiez
Item et ne partiront dudit chastellet lesdiz procureurs depuis que ilz seront
entrez en jugement sans licence du prevost ou lieutenant ou sans grant necessité


ou cause raisonnable sur peine d'amende arbitraire.
Item delivreront et feront delivrer les causes ou il ne charra plaidoirye et
monstreront les exploix qui seront a monstrer en deschargant le juge, et procedant
a l'expedition des causes
Item ordonnons que des causes qui charront en plaidoirie sur l'acersion des fais
des parties, les procureurs feront et seront tenuz de baillier a leurs advocas leurs
fais par escript par maniere de memoire, especialment en grosses et subtilles
causes
Item deffendons que aucun procureur ne baille cedule, ou cedules a advocat puis
qu'il aura commancié son audience ne durant ycelle mais les aient toutes
baillees avant le commencement de l'audience de l'advocat sur peine d'amende
arbitraire
Item ordonnons que en une cedulle l'en ne mettra que une cause seulement
sur peine de ladicte amende.
Item sera gardé et tenu l'ordre et tout acoustumez des audiences du dit chastellet
sans toutesvoies demander ou avoir aucun prouffit a cause d'icelles audiences,
soit par l'advocat ou le procureur sur la peine dessus dicte.
Item nous defendons aux procureurs et autres qui seront oudit chastellet que le juge seant en
siege et eulx estans en l'auditoire ilz ne facent noise ne parlent ensemble tellement qu'ilz
empeschent le juge ne les assistans sur la peine dessus dicte
Item ordonnons que aucun procureur ne poura faire ne deviser escriptures de causes
demenees en hault devant ledit prevost ou son lieutenant, et voulons que aucunes escriptures
ne soient receues ilec, se elles ne sont signees du saing manuel de l'advocat qui
aura plaidee la cause, sauf toutesvoies que se ycellui advocat avoit essoine
raisonnable au jour de bailler ou estoit hors tellement occupez que le procureur ne
peust faire signer lesdictes escriptures, la court recevra ycelles escriptures pour
eschevez la perte de la cause, et le dommaige de la partie, mais le procureur sera
chargié de les faire signer, le lendemain, ou le plus tost qu'il pourra, sur peine
d'amende arbitraire, comme dit est.


Item les procureurs bailleront quittance de ce qu'ilz auront receu pour leurs salaires,
et aussi feront les clers pour les escriptures qu'ilz auront escriptes s’ilz en sont requis
Item nous defendons que aucun procureur ne se siee entour le buffet de l'auditoire
se ce n'est pour faire enregistrer ses defaulx apointemens ou sentence, ne ne metre
ses lettres papiers ou cedules sur ledit buffet, afin qu'elles ne soient entremeslees avec
celles de la court sur peine de VI. sols parisis d’amende, et sur ladicte peine, se lieue ledit
procureur tantost que le registre de sa cause sera fait, et se voise seoir ou lieu ordonné
pour les procureurs oudit chastellet
Item que aucun procureur ou clerc de procureur ne se siee delez les clers des auditeurs
se ce n'est pour faire enregistrer les defaulx ou autres appointemens dont ilz auront
chargé, et tantost que le registre sera fait se lieue, et s'en voise d'ilec
Item nous ordonnons que les procureurs ne se chargeront de causes se ilz ne sont
bien instruiz et par bonne collation et sentiront s'ilz peuvent quelles preuves leurs maistres
auront pour les avoir quant mestier sera et mettront en memoire tout le fait de leurs
maistres afin qu'ilz ne se puissent excuser d'ignorance, et seront tenuz de savoir ou
leurs maistres demourront ou la ou ilz les pourront trouver, afin qu'ilz n’aient
cause d'eux excuse pour non povoir ou avoir parlé a leursdits maistres. Et pour cause
de telles allegations delay ne leur sera donné par le juge aprez la contestation
oultre les delais acoustumez et telz comme se les maistres estoient prins.
Item enjoingnons que les procureurs soient diligens de faire leurs collations avec leurs
advocas et ne les requierent de plaider sans bonne collation precedent
Item commandons que les procureurs monstreront l'un a l'autre adjournemens actes et autres
exploix qui a monstrer seront, et ne les refusent a monstrer ou a veoir malicieusement
ne pour delayer sur peine de dix solz parisis d'amende pour chascune fois.
Item ordonnons que procureurs ne feront continuations ne dilations se ce n’est a la
voulanté de leurs maistres, ou en cas de necessité par le conseil de leurs
advocas ou de la voulanté du juge sur peine de ladicte amende mais
delivreront amiablement les ungs aus autres leurs causes le juge seant et
non seant de tout ce qu'ilz pourront bonnement delivrer sans necessité de plaidoirie
et tout ce qu'ilz auront entre eulx accordé passeront et tiendront de bonne foy
Item responderont aux articles diligemment et loyalment ou feront respondre


leurs maistres dedens l'assignation qui sur ce sera donnee, et ne nyeront coustumes
ne usaiges que ilz sachent ou croient estre notoires, et s'ilz ont a respondre a aucunes
coustumes ou usaiges, dont ilz facent doubte ilz s'en informeront aux avocas avant
qu'ilz y repondent.
Item defendons que procureur ne soit si hardy de plaidoier ne haultement et
desordoneement parler en jugement a son advocat ou au procureur ou conseil de sa
partie adverse tant comme son advocat plaidera ne autrement mais se il veult
dire aucune chose a son advocat lui die en l'oreille ordonnement, et aussi ne soit
si hardi de estriver au juge sur peine d'estre mis en prison et d'amende telle
que le cas le requerra
Item que se doresenavant ung advocat ou autre fait appeller aucune partie qui ait
procureur oudit chastelet et le procureur n'est trouvé present en jugement pour delivrer la cause
le procureur ainsi defaillant paiera V. sols d'amende, se ainsi n’estoit que a celle heure
il feust hors par le congé de la court, ou qu'il eust autre juste et loyal essoine
tem que les declarations de despens soient faictes le plus justement que l’en pourra, et
affermees par serment, et aussi les diminutions, et s'aucun salaire est demandé
pour l'advocat ou procureur riens n'en sera tauxé jusques a ce que le commissaire aura
parlé a l'advocat ou procureur ou qu'il apparra de ce qui en aura esté receu
Item défendons que doresenavant les procureurs dudit chastellet ne facent ne passent
assignations ou continuations de leurs causes, se ilz ne vont en jugement ou devant les
registreurs pour les passer et faire enregistrer le jour qu'ilz les accorderont, et se ainsi
estoit que yceulx procureurs feussent tellement occupez ledit jour que ilz ne peussent
bonnement passer et faire enregistrer lesdictes assignations ou autres appointemens, en ce cas
ilz seront tenuz de les passer au plus tart dedens et avant le jour de l'assignation
ou continuation qu'ilz auront prinse, autrement l'assignation ou continuation sera nulle
et ne sera signee ne enregistree par les clers des auditoires dudit chastellet
ou aucun d'eulx
Item ordonnons que de cy en avant aucun des procureurs dudit chastellet ne seront continuez
en l'auditoire hault dudit chastellet, sinon par le congié, licence et autorité du
prevost ou son lieutenant soit a jour ordinaire ou extraordinaire, et qu'il y ait cause
raisonnable du faire, et s'il avient que aucun procureur soit continué a jour ordinaire
sa continuation sera publiee a haulte voix par le clerc de la court en criant l'audience
ou rabas des defaillans afin que aucun ne le puist ignorer, et se aucune
continuation est par le dit prevost faite aux heures de relevee de apres disnez ou desdiz jours


plaidoiables ou autres jours extraordinaires ausquelz jours on ne crie aucune audience ou rabaz
icelle continuation sera publiee par l'audiencier de l'auditoire hault et ordinaire dudit chastellet
ou par le sergent qui gardera le guichet dudit auditoire le juge seant et en la presence de ceulx
qui ilec assisteront a ce que aucun ne le puisse ignorer, et se autrement est fait la
continuation sera de nulle valeur
Item se aucuns desdiz procureurs se veulent faire continuez par l'ordonnance des auditeurs des causes qui
seront pendens devant yceulx auditeurs ce sera avant et que yceulx auditeurs entrent en jugement
et metront en escript les clerc ou clers des auditoires les noms des procureurs qui seront continuez
en la veue des autres procureurs, et aussi seront icelles continuations publiees au greffe par
le crieur de l'audience autrement lesdictes continuations seront nulles
Item quant aux salaires des procureurs, nous avons ordonné et ordonnons que les procureurs
chastellet pour leurs salaires des causes communes pourront demander pour le démené
d'une cause commune jusques en difinitive jusques a IIII. livres parisis et non plus, et des grosses
causes et subtilles jusques a VIII livres parisis et se ilz sont pensionnaires ilz se tendront pour
contens de leurs pensions, et de petites causes au dessoubz seront paiez, et s’il advient
que la cause ne soit pas menee jusques en diffinitive, et que elle preigne avant fin ilz en
seront paiez par portion de tant qu’ilz auront deservy eu regart au pris et cause dessus dite
et se par avant que la cause ait prins fin par acort ou autrement ilz estoient de tout paiez ou
de trop grant partie, ilz ne rendront toutesvoies que ce qu'’il leur plaira
Item ordonnons que les procureurs postulans devant les auditeurs pourront avoir et
prendre pour chascune journee qu'ilz plaideront une cause ou apointeront en ycelle II. sols parisis
et non plus. Et s'il y a aucunes assignations d'estat riens ne leur en sera tauxé ne
paié, et s'il avient qu'il faille faire escriptures devant lesdiz auditeurs les procureurs qui
les feront seront tenuz d'escripre ou faire escripre en chascune feulle de papier XXX.
lignes et en chascune ligne LXX. lettres et pour chascun espace d'entre II. articles sera descomptee
une ligne et pour leurs salaires de deviser et ordonner lesdictes escriptures auront VIII. sols parisis en cas
d'injures et de autres menues causes et de plus grosses causes XX. sols parisis, et s'ilz sont
pensionnaires ilz n'en pourront prendre ne avoir que leurs pensions avec les salaires
d'escriptures s'ils en font et ne pourront faire lesdis procureurs aucunes escriptures
s'ilz n'en sont expressement requis pars leurs cliens ou maistres et se autrement
le font riens ne leur en sera tauxé et si l'amenderont de XL. sols parisis.
Item, se aucuns despens sont adjugiez a aucune partie les procureurs ne les pourront
prendre ne recevoir se ce n’est par le congié et voulanté de leurs maistres ou par
la licence et autorité de justice sur peine d'amende d'un marc d'argent


Item avons ordonné et ordonnons que doresenavant n'aura oultre le nombre de XL. procureurs
pratiquans es auditoires d'en hault dudit chastellet, et ne pourront yceulx XL. ne aucun d'eulx
pratiquier es auditoires et sieges d'em bas en ycellui chastellet.
Item avons ordonné et ordonons que de ci en avant les procureurs et autres praticiens et officiers dudit
chastellet ne les heritiers ne pourront faire demande ou poursuite de leurs salaires apres un an
d'icelui salaires deserviz et se ne pourront les vivans demandez arrerages de leurs pensions
plus que de trois ans passez eu regart au temps de leur demande, et au regart des heritiers
des trespassez, ilz seront tenuz d'en faire poursuite dedens l'an du trespassement, et s'ilz atendent
plus d'un an ilz n'en pourront faire poursuite que de II. ans, et s'ilz atendent .II. ans, ilz
ne pourront faire poursuite que d’un an, et s’ilz atendent oultre III. ans ilz n’en pourront jamaiz
faire demande
Item nous avons defendu et defendons ausdiz procureurs, et aussi aux parties sur peine
de XL. sols parisis d'amende qu'ilz ne facent aucuns acors en cas d'amendement ou de exces ne
autrement en autres causes qui non touchent ou toucheront sans monstrer la cort a nostre procureur
Item avons ordonné que desormais aucun ne sera receu a baillier contrediz ne repruches
contre tesmoings aprez publication faicte
Item avons defendu et defendons ausdiz procureurs et autres praticiens oudit chastelet
que des causes commencees ou introduites par devant l'un des auditeurs ilz ne facent ou
consentent estre fait aucun renvoy devant l'autre auditeur.
Les notaires
Nous avons ordonné et ordonnons que les notaires, et aussi les commissaires dudit
chastellet de Paris, desormais seront tenuz de rapporter a nostre procureur tous les jugements
arrestz et autres exploix qu'ilz auront fait pour nous dedens lendemain qu’ilz auront
esté fais sur peine de XX. livres d'amende
Item pour ce que lesdiz notaires pour estre paiez de leurs salaires d'aucuns inventaires
par eulx fais font aucune fois prendre arrester et prisier gaiges de leur auctorité
oultre le gré et voulanté des parties en leur prejudice, nous avons defendu et
defendons a yceulx notaires que d'oresenavant ne le facent sur peine de X. livres parisis
d'amende et de restituer l'interest de partie
Le XXVIIe d'avril M. CCCC. XXVI. par arrest donné en parlement entre Mahieu Duhan d'une part, et Jaques Pipelart
d'autrepart fu defendu a tous notaires sur peine de X. mars d’argent a appliquer au Roy, que
doresenavant es contraux qu'ilz recevront ilz ne mettent que les achetteurs de rentes puissent
contraindre leurs vendeurs a rachetter les rentes par eulx vendues, et a tous juges que
doresenavant ilz ne baillent corission pour faire telles contraintes sur ladicte peine.


Item et pour ce que lesdiz notaires es lettres des contraux et obligations passi par devant eulx inserent
aucune fois plusieurs causes dont les parties ne furent onques adverties
expressement et longues escriptures superflues avec grant multiplication de termes sinonimes, et
a cause de ce exigent et prennent salaires excessifz ou prejudice et a la charge de nosdizs
subgiez. Nous avons defendu et defendons que doresenavant ne le facent sur peine
d'amende arbitraire
Item nous avons defendu et defendons ausdiz notaires a peine d'amende arbitraire
et de restituer le double que desormais ilz ne exigent pour la grosse des lettres de simples
contraulx et de procurations signees d'un seul notaire oultre la somme de II. sols, de procureur
d'autres lettres signees de deux notaires oultre II. sols VIII. deniers, et des brevez desdites lettres
oultre la somme de XVI. deniers et d'autres lettres et brevez a l'arbitraige du juge
Item et seront tenuz doresenavant d'escripre es breves et lettres qu'ilz feront tout ce qu'ilz
recevront a cause de leurs salaires deservis, pour la facon d'icelles lettres et briesves
Item et defendons ausdis notaires que pour leur salaire de chascun jour qu'ilz entrederont
ou vaqueront dedens la ville et banlieue de Paris au fait d'inventaires de biens ilz ne
prengnent ou demandent oultre la somme de X. sols parisis pour chascun d'iceulz notaires
Item enjoingnons a yceulx notaires qu'ilz mettent et redigent plainement et
entierement par escript les contraulx qui seront passez par devant eulx, et apres ce
qu'ilz seront ainsi escrips qu'ilz les lisent au long en la presence des parties, avant ce
qu'ilz signent ne baillent les lettres d'iceulx contraulx
Item et seront desormais lesdis notaires tenuz de enregistrer les convenances obligations
et contraulx fais et passez par devant eulx se l'une des parties le requiert, et en
gardera le registre le plus ancien desdiz notaires et seront tenuz de advertir et
interroguez les parties se elles veulent leurs convenances obligations et contractz estre
enregistrez, et quant ilz grosseront les lettres desdictes convenances et contraulx, ilz seront
tenuz d'escripre en ycelles fait, passé et enregistré. Et au regart des obligations
convenances ou contraux dont ne sera point fait de registre les notaires
apres ce qu'ilz auront fait et grosse les lettres seront tenuz de chanceller les breves
et yceulx garder par devers eulx et ne prendront pour ledit registre oultre ce qui
est ordonné dessus prendre pour les breves.
La court enjoint aus notaire du chastelet de Paris que doresenavant quant le preneuz d'aucune maison ou heritage a rente ne veult ou voudra
obligez que le lieu accensé tant seulement ne paier la rente fors, tant quil sera detenteur dudit lieu accensé et qu'il y voudra renoncez ou estre
receu a renoncer ilz declarent ce es lettres qu'ilz recevront et feront par termes si clers que les parties le puissent entendre et que aucun ne puist
raisonnablement en ceste difficulté publié en parlement le XIIII. jour d'aoust en CCCC. XXVIII. Et en chastelet le dernier jour dudit mois


Clercs civil, criminel et des auditions
Nous avons ordonné et ordonnons que les procureurs du chastellet de Paris ne facent ou passent
entre eulx assignations ou continuations de leurs causes, s'ilz ne viennent en jugement
le jour qu'ilz les acorderont pour les passer par devant le prevost son lieutenant et auditeurs
ou leurs clers desdiz auditoires deputez a faire et recevoir teles assignations, se ainsi n'estoit
que lesdiz procureurs feussent tellement occupez qu'ilz ne peussent bonnement passer lesdictes
assignations ledit jour, ouquel cas ilz seront tenuz de les passer par devant lesdiz prevost
auditeurs ou leurs clers a ce deputez au plus tart dedens les jours que lesdictes assignations
ou continuations escherront, autrement elles ne seront de la en avant passees. Et
defendons a tous les clers desdictes auditoires que aprez ledit temps ilz ne signent telles
assignations ou continuations ne les enregistrent en leurs livres, se ce n'est par la manière
dessus dicte sur peine d'amende arbitraire
Item enjoingnons aux clers civil et criminel dudit chastellet, et aussi desdiz auditeurs
que desormais ilz facent leurs sentences et proces par escript, sans superfluité
de langaige et le plus brief qu'ilz pourront sans incorporer esdites sentences
actes ne autres lettres non necessaires, et qu'ilz ne exigent pour ce salaires excessifs
ne oultre la somme de XVI. sols parisis pour l'escripture d'une peau de parchemin commun
et de la moitié d'une peau VIII. sols et de plus plus, et de moins moins, et
escripront en la marge desdiz exploix combien ilz en auront receu, et
au regart des autres lettres actes et exploix lesdiz clers se paieront moderement
et raisonnablement de leurs escriptures, selon les tauxations cy aprez esclarciz
c’est a savoir d’un petit rapport de sergent prendront IIII. deniers, d’un deffault
commun concluant XII. deniers, et se l'escripture est moult grant, et que la matière le
desire, ilz en prendront plus selon ce que deuement le cas le requerra par
juste tauxation du juge, d’un congié de vendre VIII. deniers d’un memorial II. deniers
excepté des memoriaulx de publier de rapporter l'enqueste et de ceulx esquelz
il aura dedens aucune confession ou ordonnance de justice desquelz ilz auront
IIII. deniers, et d'une sauvegarde XII. deniers
Item d'une commission pour faire adjournement XII. deniers et d’un rapport sur ladicte
commission XII. deniers, d'une commission sur sentence ou d'une commission premiere
sur lettres, esquelles sera faicte mention du contenu es lettres ou sentence II. sols
et semblablement d'une commission a parfaite execution II. sols parisis.
Item d'une condempnation sans proces de XL. sols ou au dessoubz XII. deniers et d'une
acte XII. deniers
Item d'une sentence sur proces pendent selon ce que la peine et industrie de l'escripture
monteront raisonnablement a la tauxation du juge


Item des sentences sur contumaces ilz feront petites sentences annexees parmy les
defaulx quant les sommes ne passeront point LX. sols et en auront deux solz. Et
se les sommes passent LX. sols ilz feront les sentences des contumaces ou le proces
sera narré le plus briefment que l'en pourra sans annexer et en prendront
selon l'escripture industrie et peine raisonnablement a ladite tauxation.
Item les roles des copies auront III. espans de long, et un espan d'escripture
en lé, esquelz espans les marges ne seront point comprinses et contendront
du moins LX. lignes, et en auront II. sols VI. deniers
Item des criees de heritaiges les clers auront pour leur peine de les enregistrer
en leurs papiers et grossoier VIII. sols et IIII. sols pour le sergent qui fait les criees
et se la declaration des heritaiges est grant ilz en feront paiez selon l’escripture
qui y sera le plus justement qu'ilz se pourront paier et en cas de debat le tauxera
le juge
Item pour enregistrer une opposition ausdictes criees ilz auront XII. deniers
Item pour enregistrer une enchiere XII. deniers
Item nous defendons que lesdis clers pour leurs salaires de faire collations
de petis et communs proces ne prengnent ou recoivent oultre la somme de X. sols parisis
et de grans proces oultre la somme de XX. sols parisis, et enjoingnons que yceulx clers
escriprent ou facent escripre au doz d’iceulx proces, et qu’ilz auront receu, pour
en faire collation et s'aucune des parties veult avancer l'expedition de son proces
elle sera tenue d'en faire collation
Item defendons aux clers desdis auditoires qu'ilz ne pratiquent en yceulx
auditoires durant le temps qu'ilz y tendront la clergie
Item ordonnons que lesdiz clerc civil et criminel et ce comme il est escript ou feuillet ensuivant


Il ne faut cy riens, et a esté le vice de l'escrivain qui par madurtace la laisse
la court commandé et enjoint à tous procureurs qui ont et auront à respondre à articles que avant
qu'ils respondent ilz aient parlé ou parlent sur ce à leurs maistres, se bonnement en pevent
finez, et ayent sceu et sachent
de leurs consciences que les responces ilz auront a faire
Et se bonnement ne pevent parle
et à leur sdiz maistres respondent, selon l'instruction qu'ilz
auront eu d’eulx en la cause par credit ou non credit
Item ladicte court defend ausdiz procureurs qu'ils ne nrent fais ou coustumes notoires
ou qu'ils verront et sauront veritablement estre vrais ou notoires quoy que leurs maistres leur
voulsissent ou veillent faire faire ou
dire au contraire
Item commande encores et ensoint la dicte court ausdiz procureurs, s'ilz voyent aucuns articles, contenant
ou comprenans divers fais ou pour
st qu'ilz confessent ce qu'ilz verront ou sauront estre vray
ou notoire de l'article ou des article
Item qu'ils respondent devant les commissaires deputez à faire les enquestes et non point à Pa
Item commande en oultre la dicte court
t ensoint ausdiz commissaires que avant qu'ils facent

ou seuffrent respondre lesdis procureurs, ilz ayent veu ou voyent les articles ausquelz
lesdis procureurs auront devant eulx a respondre. Et ce fait facent yceulx procureur
respondre et estrisent ou facent escpire en leurs presentes les respouses qui seront
a chascun artiels
Item, la dicte court defend que d'oxesenquant l'en ne face aucunes enquestes sur repuche
de tesmoings, se premierement n'est dit par le juge que le procès
se peut juctier
ne
sans enquerir la verité sur les reprouches et declairé sur quelz artielee
ositiero
ꝫ
castelleto
reprouches sera la verite enquise jublicent et teneant predca in
lei
ainsi sign
actum in parlamento die xxiiii decembris, anno Domini m. cccc xxvii
ux
xvii. le ment di
publiées en jugement ou chastellent de Paris, l'un mil ccc
de decembre. sign. J. Billard.


Item ordonnons que lesdis clers civil et criminel, et aussi des auditoires dudit chastelet
seront tenus de signer et faire expedier franchement les requestes presentees aux juges
et par yceulx respondues et expediees sans ce qu'ilz puissent prendre aucun
salaire pour ce faire sur peine de vint solz parisis d'amende, et de rendre ce qu’ilz
en auront receu
Item defendons ausdis clers desdis auditoires sur peine de faulx qu'ilz ne
enregistrent aucuns defaulx contre aucunes personnes, se ce n’est au rapport
et tesmoingnaige du sergent qui les aura appellez, ou s’ilz ne les ont oy appeller
par ycellui sergent
Item defendons a l'audiencier du siege ordinaire dudit prevost qu'il n'appelle
aucune personne, se ce n'est par le commandement du juge ou a l'audience
de l'advocat
Item defendons ausdis clers civil et criminel, que durant le temps de leur
clergie, ilz ne excercent autre office, et leur enjoingnons qu’ilz aient leurs
principaulx clers bons et souffisans, sachans lire et entendre latin, afin
que par leur ygnorance ou insouffisance, esclandes ou inconveniens n'aviengnent
Item defendons audit clerc criminel qu’il ne recoive oultre la somme de IIII. sols parisis
pour le registre de l'institution de quelque office que ce soit et que pour
l'escroe et registre d’un eslargissement il ne prengne oultre la somme
de XII. deniers, s'il n'y a caution, ouquel cas il en pourrra prendre encores XII. deniers
et non plus pour la caution quelque nombre de pleges qui y soient. Et
pour les autres eslargissemens ensuivans n'aura que XII. deniers se la caution
n'est muee. Et se elle est muee, il aura autres XII. deniers pour la caution
nouvelle
Item defendons audit clerc criminel et aux autres officiers dudit chastelet
que des confessions redigees par escript, informations et proces par eulx
fais, a la requeste de nostre procureur ilz ne recoivent aucuns salaires
des prisonniers soient absolz ou condempnez, mais des informations et proces
par eulx fais a la requeste desdis prisonniers ilz pourront demander
et recevoir d'iceulx prisonniers salaire raisonnable et moderé
Item nous ordonnons que ledit clerc criminel sera tenu de bailler chascun
lundi par roole tous les defaulx des eslargis dudit chastellet, au receveur
de Paris, ou au fermier d'iceulx deffaulx


le seelleur et chaufe-cire
Item nous avons ordonné et ordonnons que desormais les seeleur et chaufe-cire du dit chastellet, qui ont gaiges
ordinaires de nous ne pourront prendre que deux solz parisis tant seulement pour la
nouvelle institution de quelque office que ce soit
Item, nous enjoingnons au dit seeleur que de cy en avant il soit par chascun jour plaidoyable
en son siege audit chastellet, depuis huit heures jusques a unze heures devant
midy. Et apres de relevee depuis trois heures jusques a cinq heures en yver, et
jusques a six en esté, et qu'il baille du jour au lendemain au fermier dudit seel
ce qu'il en aura receu
Item et avons enjoint et enjoingnons au dit seelleur qu'il prengne et recoive des
sergens dudit chastellet a leur nouvelle institution bonne et feure caution
des sommes anciennes acoustumees, c'est a savoir du sergent a cheval C. livres parisis. Et
du sergent a pié L. livres parisis et par bonne information sur ce fecte, et que nostre procureur
dudit chastellet soit a ce appellé
Item et pour ce qu'il avient souvent que depuis que aucunes lettres sont passees
par devant deux notaires de chastellet, et depuis, grossees et signees par
l'un d'iceulx seulement, pour la mort ou abseuet de l'autre et seellees par le
seelleur dudit chastellet qui a veu le brevet signé de deux notaires, que le seel
d'icelles lettres ainsi grossees est aprez cassé ou gasté, et n’en appert riens. Et
pour ce quant on requiert ledit selleur de ycelles resseeller il n’en veult riens
faire pour ce qu'il y a que le saing d'un notaire, par quoy pluseurs personnes
perdent l'effect de leurs lettres. Nous avons enjoint et enjoingnons audit
seeleur pour remedier ausdis inconveniens que doresenavant quant aucunes
telles lettres lui seront apportees pour seeler, que avant ce qu’il les scelle, il
escrive en la fin de ladicte lettre en lieu du saing du notaire mort ou absent,
que tel jour apres ce qu'il lui est apparu du brevet d'icelle lettre signee des
saings manuelz de tel et tel notaires, il a mis le seel a ycelle lettres, et que
aprez ycelle escripture, il mette son saing manuel, et que des lors en avant
se telles lettres sont desseellees, que sans autre solemnité, celui qui sera seeleur
resseelle lesdictes lettres signees et escriptes comme dit est, et pour son salaire
de faire ce que dit est aura ledit seeleur de la partie quatre deniers
parisis.
S'ensuivent les sergens
a cheval et a verge


Sergens
nous avons ordonné et ordonnons que aucun ne soit receu a l'office de sergent, s’il n'est pur lay
ou marié, non portant tonsure ou continuellement portant habit rayé ou party
Item que aucun ne soit receu a l'office de sergent a cheval s’il ne scet lire et escripre, et
enjoingnons à yceulx sergens a cheval scaul qu'ilz signent de leurs saings manuelz toutes les
relations des exploix qu'ilz feront
Item que tous les sergens estans en l'ordonnance seront tenuz d'estre residens en la
banlieue de Paris, exceptez les gardiens deputez de par nous a garder le temporel de
l'eveschié et du chapitre de Meaulx, et le deputé gardien de l'abbé et couvent de
Laigny sur Marne, et se aucun estoit trouvé demourant hors de ladicte banlieue
il lui sera commandé de venir demourer a Paris, et s’il n’y venoit dedens le mois apres
le commandement, il sera du tout mis hors de l’ordonnance, et y sera mis un autre en lieu
de lui, ainsi comme se l'office vacast par sa mort
Item que aucun sergent a verge ne puisse sergenter hors de la banlieue de Paris
Item que doresenavant lesdis sergens seront tenus de declairer aux parties en les adjournant
en chastellet, les lieux et auditoires civil et criminel, ou par devant quel auditeur ilz
feront lesdis adjournemens, a peine de cinq solz parisis d'amende, et de l'interest de
partie, et de ce, et de tous leurs autres exploix seront tenuz d'en faire leurs
rappors devers justice dedens trois jours au plus tart, autrement leur exploit
sera reputé nul
Item ordonnons que doresenavant quant aucun sergent vouldra entrer en
ung hostel, pour faire execution, il sera tenuz d'appeller aucuns des voisins
pour veoir faire ladicte execucion, et faire inventaire des biens qu'il prendra avant qu'il les
emporte, et baillera le double d'icellui inventaire a la partie se avoir le
veult, et sera tenuz ycellui sergent de mettre yceulx biens ou plus prouchain
lieu seur de l'ostel ou sera faicte ladicte execution sur peine de soixante solz parisis
d'amende.
Item ordonnons que lesdis sergens doresenavant quant ilz ameneront prisonniers
oudit chastellet seront tenuz avant qu’ilz partent de la geole de faire leur registre
contenant les causes au vray, pour lesquelles ilz auront amené lesdiz prisonniers
ou par quel commandement sur peine de dix solz parisis d’amende a paier
a nous, et de restituer l’interest de partie


Item defendons ausdis sergens que doresenavant ilz ne facent leurs rappors
de navreures, s'il n'y a playe et sang ou rupture ou bateure enorme et
leur enjoingnons qu'ilz facent leur rapport certain et veritable le plus
qu'ilz pourront
Item et defendons ausdis sergens que doresenavant ilz ne facent adjournemens
a trois briefs jours ne mettent aucuns au greffe ou en prison, et aussi ne
se mettent en garnison en aucun hostel s'il n'y a commandement de juge, et qu'ilz
aient esté presens au delit, qui de soy soit cas criminel
Item nous defendons ausdis sergens que doresenavant de leur auctorité sans
le commandement de nostre chancelier ou de la court de nostredit parlement ou dudit
prevost de Paris ou d'autre ayant a ce puissance, ilz ne mainent aucuns
prisonniers, que ou grant chastellet de Paris, ou sont les prisons ordinaires
sur peine de LX. sols parisis d'amende, et de rendre l'interest a partie
Item nous avons defendu et defendons ausdis sergens que doresenavant ne
facent pour nous aucuns arrestz gagemens adjournemens ou exploix sans auctorité
de juge ou sans la requeste de nostredit procureur, auquel ilz rapporteront
incontinent leur exploit, sur peine de soixante solz d'amende, et de
restitution de dommages et interestz de la partie.
Item defendons ausdis sergens que desormais ilz ne soient priseurs de biens
et ne s'entremettent de faire apreciation de biens arrestez et prins par execution
Item ordonnons quant aux salaires d'iceulx sergens, que pour faire ung adjournement
simple, en la ville de Paris et jusques aux fossez de la fermeture d’icelle de quelque
personne que ce soit, seculiere ou d'eglise ou il ne convient pas adjourner chapitre
les sergens auront pour leur salaire IIII. deniers, et se l'adjournement est fait en ladite
ville de Paris a gens d'eglise ou il conviengne assembler chapitre, ilz en auront
XII. deniers
Item que pour faire ung adjournement hors de la ville de Paris et dedens demie
lieue prez de Paris, comme Saint Germain des Prez, Nostre Dame des Champs, Saint
Marcel, Couppeaulx, Saint Victor, les Tuilleries vers le Louvre, la Granche bateliere
es maretz Saint Ladre, Saint Laurens, les Courtilles dehors le Temple, et les
pressoirs d'environ l'abbaye Saint Anthoine hors Paris, et l’ostel de Rully qui
est emprez, lesdis sergens auront XII. deniers parisis, et se plus loing vont faire adjournement


comme d’une lieue loing de Paris dedens la banlieue ilz auront II. sols parisis, et s'ilz vont oultre
une lieue, et jusques en la fin de ladite banlieue ilz auront III. solz.
Item que pour faire ung adjournement en cas dappel ou il conviengne adjourner le prevost
de Paris et intimer a partie en la ville de Paris, ilz auront pour ce XII. deniers et se l'adjournement
est fait oudit cas d’appel contre eglises ou il conviengne assembler chapitre, ilz auront 
pour ce XII deniers parisis, et de l'adjournement en cas d’appel, venant de cours subgectes en
ladite ville de Paris XII. deniers parisis.
Item et s'il advient que oudit cas d'appel conviengne intimer à pluseurs personnes en
ladite ville de Paris, lesdiz sergens avec lesdiz XII. deniers comprins ens une desdites
parties intimee pour chascune desdictes autres personnes auront IIII. deniers parisis, et s’il convient faire
lesdiz adjournemens et intimations en cas d'appel hors de la ville de Paris et dedens la
banlieue, lesdis sergens seront paiez de leurs salaires selon l'ordonnance dessus
declairee et la limitation des lieux dessus declairez
Item et se lesdis sergens font adjournemens en cas de saisine et de nouvelleté en
ladite ville de Paris, a comparoir sur ung lieu estant en la ville de Paris, et
a comparoir par devant le sergent qui fera l'adjournement, ledit sergent aura pour
son salaire de faire ledit adjournement et en le complainte cinq solz parisis, et si sera
paié de l’escripture de sa relation qu’il fera soubz son seel selon ce que elle contendra
et la discretion du juge, et se ledit sergent fait l'adjournement en cas de nouvelleté
en la ville de Paris a comparoir par devant autre commis que par devant lui il
aura IIII. deniers parisis.
Item et se lesdis adjournemens sont fais hors de la ville de Paris a comparoir a Paris
ou hors Paris, dedens la banlieue, ilz seront paiez selon la limitation et taxation
devant dites
Item se ung sergent signiffie une sauvegarde donnee du roy nostre seigneur ou signifie
sauvegarde du commaindement du prevost de Paris, de ses lieuxtenans ou des
auditeurs, a une personne en la ville de Paris il aura XII. deniers, et se la signiffication
est faicte hors de Paris, et dedens la banlieue, il en sera paié selon le taux dessusdit
et eu regart aux limitations dessus declairees
Item que se ung sergent est present a faire une veue en ladite ville de Paris, il aura
pour ce XII. deniers parisis, et se il la fait hors des fossez de Paris dedens ladicte banlieue
il sera paié selon le taux dessus declairé. Et ou cas que de plusieurs lieux


et heritaiges il conviendroit faire veue, et que ledit sergent y vaqueroit par plusieurs
journées entieres il aura pour chacune journée V. sols parisis, soit dedens Paris ou dehors
Item se ung sergent a verge fait execution en la ville de Paris par vertu de
lettres obligatoires ou de sentence, ou par vertu de debitis, et il vaque en faisant
ycelle execution par un jour entrer, il aura pour jour cinq solz, et se plus
ou moins y vaque, il sera payé, selon le temps qu’il vaquera au pris de
V sols parisis par jour
Item et se une execution est faicte hors de la ville de Paris, et dedens la banlieue
lesdiz sergens en seront paiez selon le taux declairé ou precedent article
et la limitation et distance des lieux dessus declairez
Item et un arrest est fait en la ville de Paris du commandement du juge ou
sans commandement, et a la requeste de partie ou par le privilege aux bourgois il
aura pour son sallaire douze deniers, et se un sergent est present en la ville
de Paris, a la gagerie que fera ung bourgois ou autre personne pour sa rente
et le sergent adjourne la partie gaigee a veoir vendre son gaige, il aura pour
son salaire quatre deniers
Item se ledit sergent fait hors de ladicte ville de Paris et dedens la banlieue
aucuns arrestz ou est present a gaigier, et a donné la partie gagee a veoir vendre
il sera payé de son sallaire, selon le taux declaré ou precedent article, et selon la
limitation et distance des lieux cy-dessus declairez
Item et s'il convenoit que lesdis sergens feissent relation soubz leurs seaulx
executions ou arrestz qu'ilz feroient ou feront, ilz seront paiez de
l'escripture de leurs relations selon ce que elles contendront d'escripture
et que le juge arbitrera sur ce, mais, se ilz rapportent de bouche leurs
exploix par devers la court, et que par la court ilz soient redigiez par
escript, ilz n'auront point de salaire pour ce faire.
Item se un sergent est present a acompaignier aucun sergent ou commissaire
venant d'autre court que de la court de chastellet, pour faire aucun
exploit en la ville de Paris, ou dehors ycelle, et en la banlieue, il aura
pour son salaire XII. deniers parisis. Et hors de la ville de Paris, jusques à demye
lieue il aura II. sols parisis, et se il va oultre demye lieue il aura III. sols parisis.


Item ung sergent maine un prisonnier de la court du chastellet en la court
de parlement, et que ce soit a la requeste dudit prisonnier ou pour l'expedition
de sa cause il aura II. sols et se il y a plusieurs sergens chascun aura II. sols.
Item et se ung sergent a la requeste d’un prisonnier ou de ses amys va par
le commandement du prevost de Paris ou de son lieutenant querir ycellui prisonnier
es prisons d'aucun seigneur ou justicier estans à Paris, pour amener oudit
chastellet, ledit sergent aura pour son salaire II. sols, et se ledit sergent
va pour ce faire a Saint Germain des Prez, ou a Nostre Dame des Champs,
a Saint Marcel, a Saint Victor, a Saint Ladre ou a Saint Laurens, il aura
pour son salaire III. sols parisis.
Item se ung sergent va pour ce faire plus loing que les lieux derrenierement
declairez et dedens la banlieue il aura pour son sallaire VI. sols parisis
Item se ung sergent maine des prisons du chastellet ung prisonnier, ou
parquet ou l'en plaide, ou en la chambre du greffier criminel oudit
chastellet par le commandement du prevost de Paris, ou de son lieuxtenant pour
le examiner sur les cas de son emprisonnement, ou sur autre cas que
toucheroit une tierce partie ou sa personne il n'en aura riens.
Item et se un sergent va seeller en l’ostel d’un delinquant, ou d’un trespassé
en la ville de Paris, il aura pour son salaire XII. deniers et se il va hors de Paris
pour ce faire, c’est a savoir a Saint Germain des Prez, a Nostre Dame des Champs
a Saint Marcel, a Saint Victor, au molin de Coupeaulx, aux tuileries vers
le Louvre, a la Granche bateliere, a Saint Laurens, a Saint Ladre, es maretz
de Paris, a Saint Anthoine hors Paris, et es lieu semblables dessus
declairez il aura pour son sallaire II. sols, et se ledit sergent va plus
loing, c'est a savoir a demie lieue de Paris, pour ce faire il aura pour
son salaire III. sols, et se il va oultre demie lieue de Paris, et dedens la
banlieue il aura pour son salaire IIII. sols parisis.
Item se un sergent est mis en garnison en ung hostel en la ville de Paris, il
aura pour son salaire pour jour IIII. sols et n'aura aucuns despens, mais
se vivra dessus, et sera tenuz de vaquier en ce continuelement sans faire
autre chose, mais s’il advient que lui estant en garnison, il voist cet
viengne en la ville pour faire ses besoingnes, ou ce que bon lui semblera
et ne yra ou vendra en l’ostel ou il sera mis en garnison, fors une ou deux fois


le jour, si comme il est souventes fors avenu, ycellui sergent aura seulement
pour son salaire deux solz, et se ledit sergent est envoié en garnison
hors de Paris, c'est a savoir a Saint Germain des Prez et es lieux dessusdiz, estans
prez de Paris il aura pour son salaire troiz solz parisis, et s’il est envoié
plus loing en garnison que es lieux dessus declairez, c’est a savoir a
demie lieue loing hors de Paris, il aura pour son salaire pour chacun jour
qu’il sera en garnison quatre solz parisis, et s’il est envoyé en garnison
plus loing que demie lieue, et dedens la baulieue, il aura pour chascun
jour V. sols, et si sera tenuz de vaquier tout le jour en ladite garnison
autrement s'il s'employoit a vaquier en autre besogne, il lui sera
desduit, et defalqué sur son salaire
Item un sergent aura pour son salaire, pour prendre et emprisonner
une personne en la ville de Paris pour delit, et a la requeste de partie
XII. deniers parisis, et s’il le fait sans requeste de partie pour justice ou pour office
il n'en aura riens
Item nous ordonnons que doresenavant aucuns sergens ne prendront
ou pourront prendre argent ne deniers de ceulx sur qui les executions
seront par eulx faictes ou requises estre faictes, sur peine de privation de
leurs offices, se ainsi n'est que premierement et avant ce que ilz en recoivent
aucune chose, la debte principal dont l'execution sera requise soit premierement
paiee entierement et que ce qu’ilz recevront a cause de leurs salaires leur
soit baillé amiablement sans aucune contrainte ou execution d'icellui ou ceulx
qui auront esté et seront executez. Et ordonnons que ce qu’ilz en auront
receu ilz escrivent en leur relation.
L'audiencier
Item nous ordonnons que l’audiencier du dit chastellet, et son compaignon seront
tenuz de venir a sept heures au matin, et d'estre et assister continuelement
devant le prevost tant comme l'en plaidera pour excercer leurs offices, tant
pour garder le guichet et faire l'audience, comme a faire faire la paix
sans en partir hors, se ce n'estoit par le congié du juge, ou qu’ilz aient
autre juste et loyal essoine, sur peine de dix solz parisis chascun pour
la premiere fois, et pour la seconde de vint solz parisis, ou autre a l'ordonnance
du juge


Item que ledit audiencier et son compaignon soient pareillement de relevee
audit lieu a l'eure que le prevost fict pour faire leurdis offices comme
dessus, en et sur la peine dessus dite.
l'audience du greffe
Item que l'audience du greffe dudit chastellet sera criee à la Xe. heure de
l'orloge du palais et non plus tost.
l'audience
du greffe
Item que toutes manieres de prisonniers qui entreront ou guichet soient
reverchiez, a savoir se ilz sont clers ou non, et soit enregistré l'abit, et l'estat
ouquel ilz sont, et soient croisiez ou signez ou papier ceulx qui sont
clers a peine de quarante solz parisis
Item que quant aucuns prisonniers seront admenez pour cas criminelz, le geolier
sera tenu de les metre en prison fermee en tele maniere que nul ne parle
a eulx, et en ce point les tenir tant qu'il ait autre mandement du prevost
ou son lieutenant
Item que le geolier soit tenu d'avoir un livre, ouquel sera mis et enregistré
par maniere d'inventaire tout ce qui sera trouvé sur yceulx prisonniers
criminelz soit argent ou autre chose pour estre gardé et conservé a yceulx
ou a qui il appartendra
Item et pour ce que audit chastellet a continuelement grant quantité de prisonniers
tant de l'ordinaire du prevost de Paris, comme des autres, le geolier sera tenuz
d'estre lui Ve. c'est a savoir luy son clerc et troiz varles.


Item s'il avient que aucune personnes veullent parler a aucuns prisonniers pour cas
civil, ou leur veullent apporter a boire ou a mengier, ilz ne pourront passer l'uis
des degrez, mais sera tenuz le geolier et ses gens d'appeller les prisonniers sur les
carreaulx pour parler a leurs amis et boire avec eulx, se il leur plaist.
Item le geollier ne ses gens ne pourront demander ne prendre argent d'aucuns
prisonniers ne de leurs amis pour les faire parler a eulx sur les carreaulx
ne autre part
Item que aucun prisonnier n'ait escriptoire encre ne papier, et sera tenuz
le geollier de bien y prendre garde
Item que aucun prisonnier ne face ou face faire ne escripre lettres closes
ne autres en la geole, se ce n'est par congié, et que elles soient monstrees
au prevost ou a son lieutenant.
Item que le geolier son clerc ne autre de ses gens ne puissent lesdiz
prisonniers muer de prison en autre quant ilz seront commandez par le prevost
ou son lieutenant estre mis en aucunes prisons soient en prisons fermees, ou
autre part, se ce n’est pour cas de maladie, ou pour autre cause necessaire
laquelle sera premierement dite au prevost ou a son lieutenant, qui en ordonnera
et fera de ce savoir la verité se bon lui semble.
Item, nous avons ordonné et ordonnons que chascun prisonnier soit mis et logié
en ladite geole selon son estat, le cas de son emprisonnement, ou le mandement
du juge ou seigneur qui l'envoira prisonnier, et
se un conte ou une contesse est mis en prison oudit chastellet sera paié pour
son geolage d'entree et d'issue
X. livres parisis
Item paiera pour semblable cause un chevalier banneret ou une dame bannerete
XX. sols parisis
Item ung simple chevalier ou une simple dame
V. sols
Item ung escuier ou simple damoiselle noble
XII. deniers
Item ung lombart ou lombarde pour ce mesmes
XII. deniers
Item ung juif ou une juisve pour semblable cause
II. sols
Item tous autres prisonniers pour ce mesme
VIII. deniers parisis
Item se un prisonnier gist es cheines en beauvoir, en la mote, ou en la sale
il paiera chascune nuit pour lit IIII. deniers et pour place II. deniers, et se il veult


faire venir son lit de sa maison faire le pourra et ne paiera que II. deniers pour
place
Item chacune personne qui sera emprisonnee en la boucherie, en beaumont
ou en la griesche qui sont prisons fermees, payera pour la nuit IIII. deniers et
II. deniers pour place
Item se ung prisonnier est mis en beauvais et il gist sur nates, ou sur couches
de paille, ou de feurre il doit pour chacune nuit II. deniers
Item se un prisonnier est mis en la fosse, il dot quant il a de quoy paier pour
chacune nuit I. denier, et s'il est mis ou puys, en la gourdaine, ou barsueil, ou en
oubliete, il doit autant que s'il estoit en la fosse
Item se une personne est mise en barbarie, ou en gloriete il doit autant que
cellui qui est mis en beauvoir, et s’il a lit IIII. deniers pour lit
Item se un prisonnier est mis entre deux huis il paiera autant comme en la
fosse, c'est a savoir I. denier
Item se une personne est amenee pour debte ou chastellet le clerc aura
pour chacun rabat qu'il fera des prisonniers II. deniers
Item le geolier ne pourra contraindre aucun prisonnier a estre a sa table
se il ne lui plaist, mais sera tenuz de laissier passer ceux qui ausdiz
prisonniers apporteront leur vivre, s'ilz ne sont pour cas criminelz, ou en prison
fermee et par commandement, lesquelz vivres il sera tenuz de livrer aux
prisonniers, et de les visiter pour savoir s'il y aura aucune chose prejudiciable
Item sera tenus ledit geolier de bailler et livrer a ses despens pain et eaue aux
prisonniers qui n'auront de quoy vivre, ou cas qu'ilz n'y seroient emprisonnez pour
debte, ouquel cas leurs creanciers seront tenuz de leur querir a l'ordonnance du
prevost de Paris, et selon ce que vivres seront chiers ou a grant marchié
Item et est defendu audit geolier que a prisonniers criminelz ne baille pour leur
vivre que pain et eaue sur peine de perdre ce qu'il leur baillera oultre
se ce n'est par le commandement du prevost ou du lieutenant.


Item ledit prevost et son lieutenant pourront ordonner et metre pris sur la table
du geolier selon le temps, et que vivres sont chiers ou a bon marchié
Item que la piece de vin que le geolier aura afforee a pris raisonnable il sera
tenuz de tenir netement sans mauvais emplaige, et sans acroistre le pris
combien que amenuisier le puisse
Item s'il avient que aucuns prisonniers veullent vivre de provisions sans
estre de la table du geolier faire le pourront sans tenir table ne vendre
ycelle a autres prisonniers
Item le geolier sera tenuz de tenir pleine d'eaue la grant pierre qui est
sur les carreaux, afin que les prisonniers en puissent avoir sans danger
Item que le geolier sera tenuz d’avoir liz souffisans de deux lez, et qu’il n’en
puisse metre ne prendre le prouffit d’un lit que de deux personnes, ou
de trois au plus.
Item se aucun prisonnier veult avoir ung lit de sa maison avoir le pourra
ou cas que le geolier n'aura de quoy emplir la place, ouquel cas ycellui
prisonnier ne pourra metre gesir avec lui que un homme duquel le
geolier aura I. denier de prouffit, avec les deux deniers pour place
Item que ceulx qui se dient prevostz des prisons ne feront souffers, et ne
pourront prendre ne avoir sur aucuns prisonniers quelque prouffit que
ce soit de bienvenue ne autrement.
Item la quarte de vin de bienvenue, le parler dessoubz la ceinture, le voler de moine
le parler latin, et telles truffles sont defendues, car les prisonniers
sont assez chargiez de paier les despens necessaires, et sera tenuz le geolier
de le signifier ou faire savoir par lui ou par ses gens aux prisonniers
au commencement qu'ilz y seront amenez, si que ilz en soient avisez, et se
aucun s'en efforce il le contredira et defendra
Item nous defendons que doresenavant aucun prisonnier ne autre personne
ne soit si hardi de jouer au jeu des dez sur les carreaux ne es autres
prisons dudit chastellet. Sauf tant que pour ce que aucunes fois il y a des


prisonniers qui sont gens d’estat et d'onneur qui ne sont prins que pour debte
ou pour autres legiers cas civilz, yceulx pourront jouer aux tables et aux
esches seulement
Item que le pain qui sera apporté ou envoyé en chastellet par les jurez
des boulangiers, et par cellui qui fait la queste parmy la ville de Paris
pour les prisonniers soit tout distribué aux prisonniers des basses prisons
par le plus souffisant et notable prisonnier qui sera sur les carreaulx
par l'ordonnance du prevost, ou de son lieutenant, ou du clerc du dit prevost
Item que l'argent et autre chose qui sera donné ausdis prisonniers le jour
du vendredi adouré soit distribué comme dessus, ou aux autres prisonniers
plus indigens, par le plus notable prisonnier qui sera sur les carreaux
par l'ordonnance devant dite.
Item s'il advient que aucuns deniers soient baillez secretement au geolier
ou a ses gens pour faire aumosne ausdis prisonniers, ycellui geolier
ou son clerc seront tenuz de le dire et reveler le pris l'un a l'autre au prevost
ou a son lieutenant, ou audit clerc, et de le distribuer ausdiz prisonniers comme
dessus, sur peine d'estre reputé pour larron, se par eulx en estoit aucune
chose retenu, ou emploié en autre usaige, et d'en estre pugniz comme de larrecin
Item que le geolier pourra retenir les prisonniers en prison apres leurs
delivrances des cas pour son geolage, c’est a savoir pour son droit de l’entree
et yssue de lit, giste et place tel que dessus est declairé et limité.
Item le geolier et ses gens seront tenuz de jurer tenu et garder les ordonnances
dessus dites, et se ilz mesprennent en aucuns des points et articles dessus
dis, ilz en seront pugniz par le prevost de paris ou son lieutenant selon ce en
quoy ilz seront trouvez avoir mesprins, et que les cas le desireront, et
les peines
Item et n’est mie nostre intention par ces presentes ordonnances de vouloir
deroguer ou prejudicier aux autres anciennes ordonnances, desquelles n'est
faite mention en ces presentes
Item que de ces presentes ordonnances, et autres anciennes ausquelles
n’est derogé par ces presentes seront fais tableaux au regart de chacun des estas


et offices dessusdis et a leurs despens seront fais entretenuz et renouvellez
ainsi que besoin sera
Si donnons en mandement a noz amez et feaulx conseillers les gens tenans
et qui tendront nostredit parlement, au prevost de Paris et a tous nos
justiciers et officiers ou a leurs lieuxtenans presens et a venir, que
nosdites presentes ordonnances facent solennellement publier, en les faisant
tenir garder et observer, et ycelles tiengnent gardent et observent
chacun en droit soy, sans les enfraindre ne souffrir estre enfraintes par
quelque personne ne en quelque maniere que ce soit. En tesmoing
de ce nous avons fait metre nostre seel a ces presentes. Donné a Paris ou
mois de may l'an de grace mil CCCC. vint cinq, et de nostre regne le
troizieme. Ainsi signé par le roy a la relation du conseil tenu en la chambre
dudit parlement. Clemens.
La court a ordené et ordene que les sergens du chastellet de Paris qui au temps
de la publication des ordenances publiees oudit chastellet, le XXIIIe. jour d'octobre
derrenier passé, estoient clers non mariez, se marient et mettent en l'estat
declairé esdites ordonnances dedens la Chandeleur prouchainement venant, ou autrement de la
en avant leurs offices seront vacans. Fait en parlement le mercredi XIe.
jour de septembre l'an mil CCCC. XXVI. Clemens
Publié en jugement ou chastellet de Paris et es auditoires d'icellui
chastellet le jeudi XIIe. jour de septembre, l’an mil CCCC. XXVI.
ou manuel du clerc criminel de chastellet sur le lundi VIIIe juillet IIIIxx. XVIII. est
escript ce qui s'ensuit, aujourduy a esté defendu de par le roy, a Simonnet
Douillet clerc de la geole que doresenavant il ne reconne par cedule aucuns
rappors de barbiers que ilz sont tenuz de faire des naurez, quant ilz les
appareillent, mais que en la presence des barbiers, c'est a savoir de cellui
ou ceulx qui feront le rapport il escrive yceulx rappors en son papier sur ce ordonné
sur peine de paier le marc d'argent pour ceulx qui se excuseront d’avoir fait
leur rapport par cedule qui ne sera trouvee escripte ou papier fait
par monsieur le prevost et son lieutenant


Par une chartre donnee en juing l'an mil CCC. IIIIxx. XIIII. le roy revoque Guion
Gouffier, escuier qui avoit impetré l'office de procuration des marchans et voituré
des harens et poissons de mer frequantans la ville de Paris aprez le retour
de Flandres. Et voult le roy que lesdiz marchans peussent doresenavant
constituer tel procureur qu'ilz vouldront, et le revoquer, et lui baillier tele
pension qu'il leur plaira, et publié en parlement le IIIe. de juillet mil CCC.
IIIIxx. XIIII. et en chastellet les IIIIe. et VIe. jours ensuivans.


en nostre parlement l'an de grace mil CCC XXV ou mois de mars, ainsi est il escript
ou livre des arrestz de parlement de ce temps ou fueillet IIc XXXII. 
Charles par la grace de Dieu roy de France et de Navarre. Nous faisons savoir a tous 
presens et advenir que comme a la supplication des marchans de poisson de plusieurs parties
dessus la mer, nous avions osté et abatu la faulse coustume appellee hallebic estant
a Paris sur la marchandise de poisson, et il se feussent assente et le nous eussent
offert que nostre coustume que nous avons a Paris sur le poisson se doublast ou cas 
que ladicte faulse coustume cherroit. Nous voulons doresenavant que nostre dite
coustume soit leuce double en la maniere que lesdiz marchans l'ont accordé et 
voulu selon la teneur de l'ordonnance qui est faicte sur ce. En tesmoing n donné 
a Paris en nostre parlement l'an mil CCC XXV ou mois de mars, ita sevibitur
libro arrestorum huius tempus folio IIc XXXIII.
 Philippe par la grace de Dieu roy de France. Nous faisons assavoir a tous presens et advenir
que comme plusieurs marchans de poissons de mer confluans à Paris des parties dessus
la mer, se soient dolu en nostre court sur ce que comme autreffoiz, au temps de nostre tres cher
seigneur le roy Charles que Dieu absoille, se feussent complaint d'une faulse coustume
estant a Paris sur le poisson appellee hallebit par laquele les marchans estalier 
pour chascun panier puis le pris fait rabatoient a la foiz douze solz, a la foiz dix 
a la foiz huit selon leur voulanté et d'autres qui partissoient a cest gaaing et 
nomme seulement des paniers contenans poissons moins souffisans, mais 
aussi bien des bons comme des moins souffisans indistincteement dont il avenoit 
que lesdiz marchans se transportoient ailleurs ou grant grief et dommaige de tout
le peuple et de nous aussi, et sur ce eust esté faicte certaine enqueste ou information
par certains commissaires a ce deputez de par nostre dit seigneur, et comme par la
depposition de grant foison de poissonniers de la ville de Paris, et mesmement 
de plusieurs de ceulx qui ledit hellebit taxoient, oiz sur ce en ladicte information 
Il apparut que par ycelle dicte faulse coustume appelee hellebit le poisson
a Paris estre plus chier de la tierce partie ou environ que il ne seroit se elle 
estoit ostee et abatue. Et que de l'abatre seroit le prouffit de nous et de nosre peuple 
eust estre par arrest de nostre court ladicte faulse coustume comme reputee pour
abus rappellee et mise au neant du tout et ordonné avec ce que le poisson


Des gantiers 
A tous ceuls qui ces lettres verront. Guillaume Staize garde de la prevosté de Paris salut
comme les maistres jurez establis et ordonnez a viseter et garder le mester de ganterie 
a Paris, et les ouvraiges et marchandises d'icellui mestier selon les status et registres
anciennement fais et ordonnez oudit mestier, et aussi le commun d'icellui mestier nous
aient exposé que prouffitable chose seroit, au commun peuple au Roy et aus gens
dudit mestier de adjouster et metre aveques les anciens status et registres
d'icellui mestier les choses cy dessoubz contenues en corrigeant aucuns des anciens
status et registres qui font mention des choses cy dessoubz contenues en tant comme
il seroit contenu plus ou mains que cy dessoubz n'est contenu et nous aient
supplié lesdiz maistres jurez et commun dudit mestier que sur ce voulsissions
pourveoir de remede. Savoir fisons que
nous oye leurdicte requeste consideré
es choses qu'il disoient estre prouffitables
et convenables a adjouster joindre 
et metre avec lesdiz anciens status et registres d'icellui mestier, lesqueles ont
estee exposees au conseil, au procureur du roy
aveques lesdiz anciens
status et registres, et aussi au maire du chambrier de France de l'accort et consents
dudit procureur du Roy nostreseigneur dudit maire, et aussi de tout le commun dudit
mestier avons ordonné et ordonnons par maniere de addition ausdiz anciens status
et registres et de correction d'aucuns d'iceulx pour le prouffit commun du roy
et dudit mestier les choses qui s'ensuivent, c'est assavoir que le gantier de
Paris qui font et feront gans de quelque maniere de cuirain que ce soit feront
et seront tenus de faire leurs gans tous estoffez de neuf cuirain sans nulle
vielle estoffe, et qui autrement le fera il sera a dix solz d'amende, dont le
roys aura quatre solz, le chambrier de France quatre sols et les regars du
mestier deux solz a chacune fois qu'ils feront le contraire. Item les
gantiers de Paris pourront avoir chacun deux aprentis tant seulement, se
li aprentis s'enfuit d'entour son maistre nul autre du mestier ne le
peut ne ne doit metre en euvre jusques a ce que ycellui aprentis ait 
fait satisfaction a son maistre du service ouquel il seroit tenu a ly et des chaumages
et se aucun dudit mestier met ledit aprentis en oeuvre, il paiera dix solz d'amende
pour chascune fois qu’il sera trouvé qu'il l'aura fait en la maniere dessus dicte
Item pour ce que plusieurs qui ne sont pas du mestier se sont efforciez et
efforcent de vendre gans a Paris, sans ce qu’il aient esté visetez par les regars
du mestier par quoy plusieurs gans autres que bons ont esté et sont
venduz de jour en jour, et plusieurs gens deceuz est ordene que doresenavant
nul qui ne soit du mestier et fait le serment en la ville et banlieue de Paris
ne pourra vendre gans jusques ad ce qu’ils aient esté visetez par les regars
du mestier et se il est trouvé faisant le contraire, ycellui qui ce fera paiera
X solz d'amende par la maniere dessus dicte et a chascune foys qu'il en sera repris
Et seront les gans acquis au chambrier se il sont trouvez. Item que nul ne
puisse estre maistre du mestier en la ville de Paris et banlieue, s'il n’a esté


tiris au mestier aprentis en ycelle ville et banlieue et qu'il soit rapporte par les regars
dudit mestier qu'il soit souffisant ouvrier
Item nuls gantier de Paris ne peut porter
gans par la ville de Paris pour vendre se ce
n'est a son estal et a sa maison et qui le
feroit il seroit en l'amende dessus dicte
n tesmoing de ce nous avons fait metre
a ces lettres le scel
de la prevoste de Paris
Ce fut fait en l'an mil CCC LVII le XXe jour du
mois de decembre
Ordonnance des chandelieres et chandelles de cire 
A tous ceuls qui ces lettres verront. Symon Morl seigneur de Villers conseiller du roy nostre seigneur
commissaire d'icellui seigneur seul et pour le tout sur le fait policye et gouvernement des mestiers
de la ville et banlieue de Paris salut. Savoir faisons que pour obvier et remedier aux faultes
que faisoient et commettoient les ouvriers et ouvrieres faisans chandelles de cire et les chandellieres
vendans et non faisans chandelles de cire tant es eglises comme aux pardons et festes d'icelles
eglises de la ville et banlieue de Paris, en ce que lesdictes chandelles ne vouloient ardoir par ce
qu'il y avoit trop de limegnon et de gros bourras, top fort cuers, et trop peu de cire et n’estoient
plusieurs desdictes chandelles que dorees de cire par quoy elles ne povoient ne vouloient ardoir
et ainsi ne son povrient les gens d'egle aidien a serm Dieu, et ce faisoient lesdizs covriers
ouvrieres et chandelieres pour plus cuider gaignier, car de la livre de cire mise, et ouvree
esdictes chandelles qui ne leur coustoit que III s. IIII d. III s. et demy ou III. sols et VIII au plus, le
limegnon que VI. deniers et la facon que VI. Ilz faisoient et tiroient de la livre de cire ouvree
esdictes chandelles XII. sols XIIII. sols et XVI. sols aucune foiz plus et autre moins. Nous eussions fait
venir, et comparoir par devant nous plusieurs desdits chandelieres ouvriers et ouvrieres de chandelles
de cire de ladicte ville de Paris, ausquels chandelieres ou aucun d'elles avoient esté prinses plusieurs 
foiz de par le roy nostredit seigneur et nous leurs chandelles comme faulses et mauvaises pour les causes
dessus dictes, et leur eussions remonstre lesdictes faultes qui estoient et que elles commettoient et 
faisoient esdctes chandelles, plusieurs desquelles nous eussent respondu que elles ne se 
mesloient de les faire, mais les achettoient a ouvriers et ouvrieres qui les faisoient, et que
s'il y avoit faulte elles se attendoient a justice dy pourveoir et lesdit ouvrieres et ouvriers
nous eussent pareillement respondu que bonne policye et provision y feust mise. Et 
ciriers
pour ce faire eussions fais venir plusieurs espiciers, et ouvriers de cire de ladite ville 
congnoissans en ce pour veoir lesdictes chandelles, et avoir avis aveques eulx quel 
remede et provision pourroit estre mis sur ce, et les eussions chargiez de y adviser
et de nous rapporter leur advis, lesquelz les nous eussent rapportez, et pour ce 
eussions de rechief fait revenir par devant nous, lesdiz ouvriers, ouvrieres et 
chandelieres de cire en grant nombre, et leur eussions dit et exposé ce que rapporté
nous avoit esté sur ce par les dessus diz, et finablement eulx et elles oys consideré
ledit rapport, et eu sur tout bon advis et deliberation aveques le procureur et conseil
du roy nostredit seigneur. Nous en la presence desdiz ouvriers ouvrieres, et chandelieres 


de cire et de leur consentement avons ordonné et ordonnons par ces presentes par maniere de provision et jusques
a ce que autrement en soit ordonné ce qui s'ensuit, c'est assavoir que lesdiz ouvriers et ouvrieres de
chandelles de cire feront et seront tenus de faire doresenavant bonnes et loyales chandelles de cire
de bonne cire neuve de bon limegnon doubz et molet et telles que en la livre de cire onvrée en chandelle
ait une livre de cire du moins et demie livre de limeignon au plus. Item et ne pourront faire que
quatre liasses de chandelles en la livre de cire en chascune desquelles liasses aura ung quarteron de cire
du moins et demy quarteron de limegnon au plus, desquelles liasses l'une est nommee longneur
et y en a VI en la liasse du pris de IIII. deniers parisis piece l'autre demie longueur, et y a XVIII. tortiz en la
liasse du pris d’un doublet la piece l'autre liasse de XXIIII. chandelles du pris d’un denier la piece
et l'autre liasse de XXXVI. chandelles c'est deux pour ung doublet. ainsi c'est chascune liasse II. sols
et la livre de cire ouvree esdictes chandelles VIII. sols qui ne leur couste au pris dessus dit au plus
chier que IIII. sols VIII. deniers, ainsi gaignent en la livre de cire ouvree en chandelles comme dit est III. sols.
IIII. deniers parisis, qui est bien largement . Item ordonnons que se aucun ouvrier ou ouvriere desdictes
chandelles de cire est trouvé avoir fait contre les ordonnances dessus dictes, les chandelles
trouvees en sa possession seront confisquees et si l'amendera. Et se elles sont trouvees en
la possession des chandelieres vendans et non faisans lesdictes chandelles elles seront aussi
confisquees, se elles ne nomment et provent qui les leur aura vendues, et se elles le prouvent
l'euvre sera despecee seulement sans amende quant au regart delles se elles ne sont consentans
de la faulte, ouquel cas lesdictes chandelles seront consisquees et si seront ycelles chandelies
pugnyes d'amende arbitraire, et oultre l'amendera au Roy, cellui ou celle qui les aura
faictes. Item que pour garder les ordonnances dessus dictes nous commecterons et ordenerons
touteffois que mestier sera une ou plusieurs personnes congnoissans en ce, lesquelles
jureront par devant nous qu'ilz feront bonne et deue visitation en la ville et banlieue de Paris
sur les dessus diz et leurs chandelles, et nous rapporteront, ou au procureur du roy nostre seigneur sans
faveur de port ou dissimulation les faultes qu'ilz trouveront sur ce, et en deffault de
sergent pourront prendre et arrester les chandelles ou il aura faulte, et voulons et
commandons que a eulx et a chascun d'eulx soit obey en ce faisant, lesqueles ordonnances
nous voulons et mandons estre tenues et gardees sans enfraindre en ladite ville et
banlieue de Paris par tous ceuls et celles qu’il appartendra par maniere de provision
et jusques a ce que autrement en soit ordonné comme dit est dessus, en tesmoing de ce
nous avons fait mettre a ces lettres le seel de ladicte prevosté de Paris. Ce fu fait et ordene
en jugement ou chastellet de Paris le samedi VIIIe. jour de may mil CCCC. vint huit J. Villard
Privillege et lettres touchant le seelle de chastellet
Cum prepositus noster Parisiensis ac procurator noster in cupia nostra conquesti fuissent de Johanne
de Colemiers preposito castri Theodonici pro carissima domina et consanguinea nostra regina Johanna
de Ebroicis super eo videlicet quod licet de consuetudine notoria et approbata ut dicebant addictum nostrum
Parisii prepositum pertineat cognicio oppositionis facte contra litteras sigillo castelleti signatas a quibuscumque
personis regni nostri sub quavis jurisdictione existant dictus que Parisii prepositus certas litteras contra
Johannem de Castellione militem dominum de Mareginaco al requestam certorum creditorum commisisset certis
servientibus nostris execucioni demandari dictusque miles contra dictas litteras se opposuisset dictus tamen


